\section{Einführung}
\label{sec:einfuehrung}
In einer Welt, in der immer mehr Rechenleistung, immer genauere Messinstrumente und immer mehr Möglichkeiten Daten zu sammeln existieren, stößt das Ausmaß und die Komplexität der verfügbaren Daten zunehmend an die Grenzen unserer Fähigkeiten, diese Daten zu analysieren und zu interpretieren. %Während es 
In einigen Feldern, beispielsweise der Physik, scheint es noch möglich zu seien, die meisten anfallenden Daten in Einklang mit bestehenden formalen Modellen zu bringen und neue Modelle zu entwickeln, wo das nicht mehr möglich ist. Im Gegensatz dazu ist in vielen Bereichen nicht klar, welches von vielen zur Verfügung stehenden Modellen angewandt werden kann, oder ob es überhaupt ein passendes Modell gibt. Die Aufgabe der wachsenden Komplexität und Menge von Daten zu begegnen und Methoden zu entwickeln, die es möglich machen, aussagekräftige Schlussfolgerungen aus solchen Daten zu ziehen, ist in den letzten Jahren ein zentrales Forschungsgebiet der Informatik gewesen. Viele Methoden versuchen auf unterschiedlichem Weg die wesentlichen Eigenschaften eines komplexen Datensatzes herauszufiltern. Dabei ist die Frage, welche Eigenschaften %eigentlich 
wesentlich sind, von zentraler Bedeutung und kann oft nur ungenau beantwortet werden.

Die persistente Homologie trägt zu dieser Aufgabe bei, indem sie es möglich macht, Daten ohne wesentliche Annahmen über ihre Natur auf ihre grundsätzlichen Eigenschaften, im Sinne der algebraischen Topologie, also ihrer formalen \emph{"`Form"'}, zu reduzieren. 
%Sie liefert ein Modell, das den Versuch unternimmt, die grundsätzliche Struktur eines Datensatzes anhand seiner Topologie, also an seiner mathematischen "`Form"' zu erkennen. 
Während die Theorie der persistenten Homologie bereits in der Lage ist, die Topologie unterschiedlicher Datensätze effizient zu bestimmen und darzustellen, ist ein analytischer Vergleich der Topologie unterschiedlicher Datensätze bisher nur mithilfe sehr aufwendiger Methoden möglich. Die Persistenzlandschaften, die das zentrale Thema dieser Arbeit darstellen, bieten hier eine alternative Darstellung der topologischen Eigenschaften. Sie macht es möglich, die topologischen Eigenschaften mehrerer Datensätze wesentlich effizienter zu vergleichen als bisher. Außerdem ermöglichen sie die Berechnung von Statistiken, die in dieser Form für andere Darstellungen entweder nicht wohldefiniert sind, oder nur approximiert werden können. 

Das erste Ziel dieser Arbeit ist zu zeigen, dass die Persistenzlandschaften, trotz der Vereinfachung des gewählten Ansatzes, in der Lage sind die Topologie eines Datensatzes exakt darzustellen und aussagekräftige Analysen zu ermöglichen.

Das zweite Ziel der Arbeit besteht darin, die persistente Homologie im Allgemeinen und Persistenzlandschaften im Besonderen auf Netzwerke anzuwenden. In der Regel geht die persistente Homologie davon aus, dass ein Datensatz in Form von Punktwolken in einem mehrdimensionalen Vektorraum vorliegt. Beispiele dafür sind Datenpunkte aus einem physikalischen Experiment, Wetterdaten oder auch die Farbwerte der Pixel eines Bildes. In den letzten Jahren spielen jedoch auch zunehmend Daten in Form von Netzwerken eine immer größere Rolle. Hier liegt der eigentliche Informationsgehalt weniger darin, welche Werte bestimmte Messgrößen unter bestimmten Bedingungen annehmen, sondern in der Art und Weise der Vernetzung einer bestimmten Menge von Objekten, Personen oder Organisationen. Als Beispiele sind hier Kommunikationsnetzwerke aus sozialen Netzwerken, Kollaborationsnetzwerke von Wissenschaftlern oder auch Interaktionsnetzwerke von Proteinen aus der biologischen Forschung zu nennen. Solche Daten sind für die Analyse durch persistente Homologie besonders geeignet, da sie die topologischen Informationen, die aus anderen Daten aufwendig extrahiert werden müssen, bereits in ihrer ursprünglichen Form enthalten. Im Rahmen dieser Arbeit wollen wir nun verstehen, wie persistente Homologie auf solchen Daten verstanden und eingesetzt werden kann. Ein besonderer Schwerpunkt liegt hierbei auf der Frage wie Persistenzlandschaften eingesetzt werden können, um zur Analyse von Netzwerken beizutragen und konkrete Topologien zu visualisieren. In diesem Kontext werden wir zunächst die persistente Homologie unterschiedlicher, synthetischer Netzwerktypen analysieren um zu zeigen, dass persistente Homologie, insbesondere anhand von Persistenzlandschaften, ein geeignetes Mittel zur Analyse und Klassifikation solcher Daten ist. Zu diesem Zweck wird auch ein Datensatz aus realen Daten betrachtet, der verhältnismäßig wenige Informationen enthält und daher als schwierig eingeschätzt werden kann.
% noch einbringen: PH kann das graph similarity problem lösen

Abschließend wollen wir zeigen, wie die persistente Homologie eines Datensatzes, die zunächst einmal ein abstraktes mathematisches Konstrukt darstellt, in einen endlichdimensionalen Vektorraum eingebettet werden kann, wodurch sich die Unterscheidbarkeit der Daten besser visualisieren lässt.
Schlussendlich soll in dieser Arbeit die Frage untersucht werden, ob Persistenzlandschaften geeignet sind komplexe Daten, wie Netzwerke visuell und analytisch darzustellen.


%Im Gegensatz zu vielen Methoden aus dem Bereich des maschinellen Lernens verfolgt die persistente Homologie, oder allgemein die Topologische Datenanalyse dabei einem deterministischen mathematisch wohldefinierten und erklärbaren Ansatz. 


%
%In einer Welt in die immer mehr, immer komplexere Daten produziert stellt sich auf nqtürliche Weise die Frage, wie man die Frage, wie Analyse komplexer Daten eine der zentralen Herausforderungen aktueller Forschung in der Informatik dar. 

%Dabei spielt die Frage, wie Daten, die aufgrund ihres Umfangs oder ihrer Komplexität schwer zu verarbeiten sind, auf ihre wesentlichen Eigenschaften reduziert werden können, eine zentrale Rolle. Für die Aussagekraft der, aus den Daten gezogenen Schlussfolgerungen ist es von entscheidender Bedeutung, wie die Frage danach, welche Eigenschaften eigentlich wesentlich sind, beantwortet wird. Oft ist es dazu notwendig Wissen aus den unterschiedlichsten Fachbereichen mit einzubeziehen. Andererseits ist für viele Datensätze nicht klar, welches natur- oder geisteswissenschaftliche Modell überhaupt geeignetes Modell vorhanden ist oder Unklarheit darüber herrscht, welches Modell anzuwenden ist, bietet die persistente Homologie einen Ansatz der einen Datensatz ohne viele 

 %seien könnte den gegebenen Datensatz zu beschreiben. Für Fälle in denen entweder kein Modell bekannt ist, oder in der kein Konsens über das anzuwendende Modell besteht versucht an dieser Stelle einen anderen Weg zu gehen. 